Esercizio:Gli studenti che non si iscrivono all'appello di Fondamenti non possono svolgere l'esame

Costanti:$Fondamenti$
Predicati:$Studente(x)$,$Iscrivere(x,y)$,$Svolgere(x,y)$,$Esame(y)$
Funzioni:
\begin{equation*}
\forall x (Studente(x) \land \neg Iscrivere(x,Fondamenti) \rightarrow
\exists y (Esame(y) \land \neg Svolgere(x,y)))
\end{equation*}

Esercizio:Tutti i professori fanno esami

Costanti: non presenti \newline
Predicati:$Professore(x)$,$Fare(x,y)$,$Esame(y)$ \newline
Funzioni: non presenti
\begin{equation*}
    \forall x (Professore(x) \rightarrow \exists y(Esame(y) \land Fare(x,y)))
\end{equation*}

Esercizio: Se uno studente non è iscritto via Sifa ad un appello non può fare l'esame

Costanti: non presenti \newline
Predicati:$Studente(x)$,$Iscritto(x,y)$,$Appello(y)$,$Esame(x)$ \newline
Funzioni: non presenti
\begin{equation*}
    \forall x (Studenti(x) \land \exists y(Appello(y) \land \neg Iscritto(x,y)) \rightarrow \neg Esame(x))
\end{equation*}

Esercizio: il voto di un esame universitario va da 0 a 30 e lode

Costanti:$0$ e $30L$ \newline
Predicati:$Esame(x)$,$>=(x,y)$,$<=(x,y)$ \newline
Funzioni:$voto(x)$
\begin{equation*}
    \forall x (Esame(x) \rightarrow voto(x) >= 0 \land voto(x) <= 30L)
\end{equation*}

Esercizio:Tutti i docenti sono sposati con una donna antipatica

Costanti: non presenti \newline
Predicati:$Docente(x)$,$Donna(y)$,$Sposati(x,y)$,$Antipatica(y)$ \newline
Funzioni: non presenti
\begin{equation*}
    \forall x (Docente(x) \rightarrow \exists y(Donna(y) \land Antipatica(y) \land Sposati(x,y)))
\end{equation*}

Esercizio:Marco ha un capo magnanimo

Costanti:$Marco$ \newline
Predicati:$Capo(x,y)$,$Magnanimo(x)$ \newline
Funzioni: non presenti \newline
\begin{equation*}
    Capo(x,Marco) \land Magnanimo(x)
\end{equation*}

Esercizio:L'everest è la montagna più alta al mondo

Costanti:$Everest$ \newline
Predicati:$Montagna(x)$,$<(x,y)$ \newline
Funzioni:$altezza(x)$
\begin{equation*}
    \forall x (Montagna(x) \rightarrow altezza(x) < altezza(Everest))
\end{equation*}

Esercizio:Se ogni amico di Mario è amico di Diego e Pietro non è amico di
          Mario, allora Pietro non è amico di Diego

Costanti:$Mario$,$Diego$,$Pietro$ \newline
Predicati:$Amico(x,y)$ \newline
Funzioni:non presenti
\begin{equation*}
    \forall x (((Amico(x,Mario) \rightarrow Amico(x,Diego)) \land \neg Amico(Pietro,Mario))
                \rightarrow \neg Amico(Pietro,Diego))
\end{equation*}
