\chapter{Introduzione agli Algoritmi}
Il termine Algoritmo proviene da Mohammed ibn-Musa al-Khwarizmi, matematico uzbeco
del IX secolo a.c. da cui proviene la moderna Algebra. \newline
\textbf{Algoritmo}:sequenza di passi che portano alla risoluzione di un problema

\textbf{Pseudocodice}: un linguaggio utilizzato per rappresentare e presentare gli algoritmi
 in maniera compatta e chiara;ogni libro e programmatore definisce la propria specifica
di Pseudocodice ma comunque quasi tutti si ispirano alla sintassi del Pascal,C e Java.

Gli algoritmi permettono di poter migliorare e rendere il più efficiente e veloce
la risoluzione di un problema e l'esecuzione di un programma.

Il primo algoritmo che è affrontiamo è $\proc{Insertion-Sort}$ che risolve il problema
dell'ordinamento di sequenze di dati.
\input{Capitolo/Algoritmi/insertionSort}%Algoritmo di Insertion Sort

Un altro algoritmo per risolvere il problema dell'ordinamento è il $\proc{Selection-Sort}$,
che trovando via a via i più piccoli elementi della sequenza e li mette negli elementi più a sinistra.
\input{Capitolo/Algoritmi/selectionSort}%Algoritmo di Selection Sort

\section{Ricerca di Valori}
Un altro importante problema da risolvere è la \emph{ricerca} di valori all'interno
di una sequenza di dati in quanto di solito quando si effettua un qualsiasi Algoritmo
può capitare di dover effettuare una ricerca all'interno dei dati.
Vi sono due algoritmi per effettuare la ricerca di valori all'interno di una sequenza:
il primo è $\proc{linearSearch}$ che effettua una scansione della sequenza mentre
l'altro è il $\proc{binarySearch}$, algoritmo divide et impera che opera su sequenze ordinate.
Il secondo è utile quando si sa che i dati saranno e sono ordinati altrimenti effettuare
l'ordinamento rende vano il guadagno dell'algoritmo rispetto alla ricerca Lineare.

\input{Capitolo/Algoritmi/linearSearch}%Algoritmo linearSearch


\input{Capitolo/Algoritmi/binarySearch}%Algoritmo binarySearch
