\begin{esempio}
$L=\{a^n c b^{n-1}|n\geq 2\}$, con $a^n c b^{n-1}=a^{n-1}acb^{n-1}$. $S\to aSb|aacb$. Quindi:
$$S\to aSb\to aaaccbb\in L$$
\end{esempio}
\begin{esempio}
cerco CFG per $L=\{a^n c^k b^n|\,n,\,k>0\}$. $a$ e $b$ devono essere uguali, uso quindi una grammatica context free, mentre $c$ genera un linguaggio regolare.\\
Si ha la grammatica $G=\{V,T,P,S)$, $V=\{S,C\}$, $T=\{a,b,c\}$ e si hanno $S\to aSb|aCb$ e $C\to cC|c$. dimostro che $aaaccbbb\in L, n=3,\, k=2$:
$$S\to aSb \to aaSbb\to aaaCbbb\to aaacCbbb\to aaaccbbb$$
\end{esempio}

\begin{esempio}
scrivere CFG per $L=\{a^nb^nc^kb^k|\, n,\,k\geq 0\}
$
$$=\{w\in\{a,b,c,d\}^*|\,a^nb^nc^kb^k|\, n,\,k\geq 0\}$$
quindi L concatena due linguaggi $L1$ e $L2$, $X=\{a^nb^n\}$ e $Y=\{c^kd^k\}$: 
$$X\to aXb | \varepsilon$$
$$Y\to cYd | \varepsilon$$
$$S\to XY$$
voglio derivare $abcd$:
$$S\to XY \to XcYd\to aXbcYd\to aXbc\varepsilon d\to a\varepsilon bc\varepsilon d\to abcd$$
voglio derivare $cd$
$$S\to XY\to Y\to cYd\to cd$$
\end{esempio}
Quindi se ho $w\in L1, L2$, ovvero appartenente ad una concatenazione di linguaggi prima uso le regole di un linguaggio, poi dell'altro e infine ottengo il risultato finale.\\
\begin{esempio}
scrivere CFG per $L=\{a^nb^kc^kd^n|\, n>0,\, k\geq 0\}
$.
$$S\to aSd|\, aXd$$
$$X\to bXc| \varepsilon$$
derivo $aabcdd$:
$$S\to aSd\to aaXdd\to aabXcdd\to aabcdd$$
\end{esempio}
\begin{esempio}
scrivere CFG per $L=\{a^ncb^nc^mad^m|\, n>0,\, m\geq 1\}
$.
$$S\to XY$$
$$X\to aXb|c$$
$$Y\to cUd| cad$$
$$S\to XY\to cY\to ccad$$
\end{esempio}
\begin{esempio}
scrivere CFG per $L=\{a^{n+m}xc^nyd^m|\, n,\, m\geq 0\}
$. $a^{n+m}=a^na^m \mbox{ o } a^ma^n$. Si hanno 2 casi:
\begin{enumerate}
\item $L=\{a^na^m xc^nyd^m|\, n,\, m\geq 0\}
$
\item $L=\{a^ma^n xc^nyd^m|\, n,\, m\geq 0\}
$
\end{enumerate}
ma solo  $L=\{a^ma^n xc^nyd^m|\, n,\, m\geq 0\}
$ può generare una CFG (dove non si possono fare incroci, solo concatenazioni e inclusioni/innesti). 
$$S\to aSd| Y$$
$$Y\to Xy$$
$$X\to aXc|x$$ 
si può fare in 2:
$$S\to aSd| Xy$$
$$X\to aXc|x$$ 
derivo con $m=n=1$, $aaxcyd$:
$$S\to aSd\to aXyd\to aaXcyd\to aaxcyd$$
\end{esempio}
\begin{esempio}
scrivere CFG per $L=\{a^nb^m|\, n\geq m \geq 0\}
$.$$L=\{\varepsilon, a, ab, aa, aab, aabb, aaa, aaab, aaabb, aaabbb,...\}$$
Se $n\geq m$ allora $\exists k\geq 0 \to n=m+k$. Quindi:
$$l=\{a^{m+k}b^m|m,k\geq0\}$$ si può scrivere in 2 modi:
\begin{enumerate}
\item $l=\{a^ma^kb^m|m,k\geq0\}$ quindi con innesto
\item $l=\{a^ka^mb^m|m,k\geq0\}$quindi con concatenazione
\end{enumerate}
entrambi possibili per una CFG:
\begin{enumerate}
\item 
$$S\to XY$$
$$X\to aX|\varepsilon \mbox{ si può anche scrivere } X\to Xa|\varepsilon$$
$$Y\to aYb|\varepsilon$$ 
oppure 
$$S\to aS|X$$
$$X\to aXb| \varepsilon$$
\item 
$$S\to aSb|\varepsilon$$
$$X\to aX|\varepsilon$$
\end{enumerate}
\end{esempio}
\begin{esempio}
scrivere CFG per $L=\{a^nb^{m+n}c^h|\, m>h\geq0,\, n\geq0\}
$.\\
Se $n>h$ allora $\exists k \to n= h+k$, quindi:
$$L=\{a^nb^{m+h+k}c^h|\, m>h\geq0,\, n\geq0\}$$. ovvero:
$$L=\{a^nb^nb^kb^hc^h|\, m\geq 0, k>0, h\geq 0\}$$
si ha:
$$S\to XYZ$$
$$X\to aXb|\varepsilon$$
$$Y\to Yb|b$$
$$Z\to bZc|\varepsilon$$
si può anche fare:
$$S\to XY$$
$$X\to aXb|\varepsilon$$
$$Y\to bYc|Z$$
$$Z\to bZ|b$$
\end{esempio}
\begin{esempio}
scrivere CFG per $L=\{a^nb^mc^k|\, k>n+m,\, n,m\geq 0\}
$.\\
per $n=m=0,\, k=1$ avrò la stringa $c$.
se $k>n+m$ allora $\exists l>0\to k=n+m+l$ quindi:
$$L=\{a^nb^mc^{n+m+l}|\, l>0,\, n,m\geq 0\}
$$
$$=L=\{a^nb^mc^nc^mc^l|\, l>0,\, n,m\geq 0\}$$
sistemando:
$$=L=\{a^nb^mc^lc^mcnl|\, l>0,\, n,m\geq 0\}$$
quindi:
$$S\to aSc|X$$
$$X\to bXc|Y$$
$$Y\to cY|c$$
\end{esempio}
\newpage
\begin{esempio}
scrivere CFG per $L=\{a^nxc^{n+m}y^hz^kd^{m+h}|\, n,m,k,h\geq 0\}
$.\\
ovvero:
$$L=\{a^nxc^nc^my^hz^kd^hd^m|\, n,m,k,h\geq 0\}$$
quindi avrò:
$$S\to XY$$
$$X\to aXc|x$$
$$Y\to cYd|W$$
$$W\to yWd|X$$
$$Z\to zZ|\varepsilon$$
\end{esempio}
\begin{esempio
