\section{Equivalenze Logiche}
\begin{defi}
Date due formule $A$ e $B$, si dice che $A$ è \emph{logicamente equivalente} a $B$,
indicato con $A \equiv B$, se e solo se per ogni interpretazione $v$ risulta $v(A) = v(B)$.
\end{defi}

Nella logica proposizionale sono definite le seguenti equivalenze logiche, indicate con $\equiv$,:
\begin{enumerate}
    \item Idempotenza
            \begin{align*}
                A \lor A  \equiv  A \\
                A \land A  \equiv  A \\
            \end{align*}
    \item Associavità
            \begin{align*}
                A \lor (B \lor C) \equiv  (A \lor B) \lor C \\
                A \land (B \land C)  \equiv  (A \land B) \land C
            \end{align*}
    \item Commutatività
            \begin{align*}
                A \lor B  \equiv  B \lor A \\
                A \land B  \equiv  B \land A
            \end{align*}
    \item Distribuitività
            \begin{align*}
                A \lor (B \land C)  \equiv & (A \lor B) \land (A \lor C)\\
                A \land (B \lor C)  \equiv & (A \land B \lor (A \land C)
            \end{align*}
    \item Assorbimento
            \begin{align*}
                A \lor (A \land B)  \equiv  A
                A \land (A \lor B)  \equiv  A
            \end{align*}
    \item Doppia negazione
                \begin{equation*}
                    \neg \neg A \equiv A
                \end{equation*}
    \item Leggi di De Morgan
            \begin{align*}
                \neg (A \lor B)  \equiv  \neg A \land \neg B \\
                \neg(A \land B)  \equiv  \neg A \lor \neg B
            \end{align*}
    \item Terzo escluso
            \begin{equation*}
                A \lor \neg A \equiv T
            \end{equation*}
    \item Contrapposizione
            \begin{equation*}
                A \rightarrow B \equiv \neg B \rightarrow \neg A
            \end{equation*}
    \item Contraddizione
            \begin{equation*}
                A \land \neg A \equiv F
            \end{equation*}
\end{enumerate}

\subsection{Dimostrazione Equivalenze Logiche}
In questo sottoparagrafo vengono svolte le dimostrazioni delle equivalenze logiche
attraverso l'utilizzo del metodo dei Tableaux, anche se si poteva utilizzare la tavola di verità.
\begin{itemize}
    \item $A \lor A \equiv A$
          \input{Dimostrazioni/LogicaProposizionale/idempotenzaOr}
    \item $A \land A \equiv A$
          \input{Dimostrazioni/LogicaProposizionale/idempotenzaAnd}
    \item $A \lor (B \lor C) \equiv  (A \lor B) \lor C$
          \input{Dimostrazioni/LogicaProposizionale/associativitaOr}
    \item $A \land (B \land C) \equiv (A \land B) \land C$
          La dimostrazione è simile a quella per l'Associavità dell'Or
    \item $A \land B \equiv B \land A$
          \input{Dimostrazioni/LogicaProposizionale/commutativaAnd}
    \item $A \lor B \equiv B \lor A$
          La dimostrazione è simile a quella per la Commutatività dell'And.
    \item $A \land (B \lor C) \equiv (A \land B) \lor (A \land C)$
          \input{Dimostrazioni/LogicaProposizionale/distribuitivaAnd}
    \item $A \lor (B \land C)  \equiv (A \lor B) \land (A \lor C)$
          La dimostrazione è simile alla distribuitività dell'And
    \item $A \lor (A \land B) \equiv A$
          \input{Dimostrazioni/LogicaProposizionale/assorbimentoOr}
    \item $A \land (A \lor B)  \equiv  A$
          \input{Dimostrazioni/LogicaProposizionale/assorbimentoAnd}
    \item $\neg \neg A \equiv A$
          \input{Dimostrazioni/LogicaProposizionale/doppioEscluso}
    \item $\neg(A \land B)  \equiv  \neg A \lor \neg B$
          \input{Dimostrazioni/LogicaProposizionale/deMorganAnd}
    \item $\neg (A \lor B)  \equiv  \neg A \land \neg B$
          La dimostrazione è simile a quella della deMorgan dell'And.
    \item $A \lor \neg A \equiv T$
          Per definizione di $\lor$ si nota che $A \lor \neg A$ è sempre vero
    \item $\neg (A \lor B)  \equiv  \neg A \land \neg B$
          \input{Dimostrazioni/LogicaProposizionale/contrapposizione}
    \item $A \land \neg A \equiv F$
          \begin{proof}
             Per definizione di $\land$ si nota che è impossibile che si possa avere
             $A$ e $\neg A$ uguali.
         \end{proof}
\end{itemize}
